\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 11}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 11. Juli
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  F\"ur einen Ring setzen wir
  \[
    \dim(R)
    \defo
    \sup \Set{\height(\idm)\given \idm \sse R \text{ maximal}}.
  \]
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $(R,\idm)$ ein lokaler Ring.
    Dann ist $d\defo \dim(R)$ die kleinste nat\"urliche Zahl f\"ur die es Elemente $x_1,\ldots,x_d\in \idm$ gibt mit $\idm^n\sse \genby{x_1,\ldots,x_d}$ f\"ur $n\gg 0$.
  \item
    Sei $\pphi \mc (R,\idm) \to (S,\idn)$ eine Ringabbildung zwischen lokalen Ringen.
    Dann gilt
    \[
      \dim(S)
      \leq
      \dim(R)
      +
      \dim(S/\idm S);
    \]
    Gleichheit gilt wenn $R\to S$ flach ist.
    Gibt es ein Beispiel wo Gleichheit gilt obwohl $R\to S$ nicht flach ist?
%    \\
%    \emph{Hinweis:} F\"ur Gleichheit bei Flachheit kann man das \enquote{going down}-Lemma vom letzten Zettel verwenden.
  \item
    Sei $R$ ein noetherscher Ring.
    Dann gilt $\dim(R[x]) = \dim(R) + 1$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Integrit\"atsring. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $I\sse R$ ein Ideal mit $I \oplus R^n\cong R^{n+1}$ als $R$-Moduln.
    Dann ist $I$ ein Hauptideal.
  \item
    Sei $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul.
    Dann ist $M$ torsionsfrei genau dann wenn $M\sse R^n$ f\"ur ein $n$.
    Gibt es ein Beispiel wo dies eine echte Inklusion ist?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Integrit\"atsring mit Quotientenk\"orper $K$.
  Ein $R$-Untermodul $I \sse K$ hei{\ss}t \emph{gebrochenes Ideal} falls es ein $\alpha \in R\setminus \Set{0}$ gibt mit $\alpha I \sse R$.
  F\"ur ein gebrochenes Ideal $I$ setzen wir $I^{-1}\defo \Set{\alpha \in K\given \alpha I \sse R}$.
  Ein gebrochenes Ideal hei{\ss}t \emph{invertierbar} falls $II^{-1}=R$ gilt.
  Zeige:
  Angenommen, $R$ ist faktoriell.
  Dann ist jedes invertierbare Ideal von $R$ ein Hauptideal.
\end{exo}
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
